%% LaTeX Template <http://www.wip.wiwi.uni-due.de/studium-lehre/qualifikationsarbeiten/>

\documentclass[a4paper, 12pt, liststotoc, bibtotoc, pointlessnumbers]{scrreprt}
%\usepackage{scrpage2}  
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{longtable}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{color}
\usepackage[style=authoryear]{biblatex} 
%\usepackage[square]{natbib}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{bibgerm}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{remreset}%verhindere das Zur\"{u}cksetzen des Fu{\ss}notenz\"{a}hlers in jedem kapitel
\makeatletter \@removefromreset{footnote}{chapter} \makeatother\usepackage[unicode=true,pdfpagelabels,plainpages=false,hypertexnames=false]{hyperref}



\hypersetup{
% bookmarks=true,
% pdftoolbar=true,
% pdfmenubar=true,
% pdffitwindow=true,
  pdftitle={\title},
  pdfauthor={\author},
  pdfsubject={\project},
% pdfcreator={Creator},
% pdfproducer={Producer},
  pdfkeywords={\keywords},
  colorlinks,
  citecolor=black,
  filecolor=black,
  linkcolor=black,
  urlcolor=black
}
\usepackage[labelsep=space, bf]{caption} 

\newcommand{\test}[2]{
  \label{#1}
  \addcontentsline{for}{formel}{(\ref{#1}) #2}}

%\bibpunct[, ]{(}{)}{;}{author-year}{}{}
%\newcommand\mycite[2][\empty]{
%  \citepauthor{#2} (\citepyear{#2}
%  \ifx#1\empty\relax\else , #1\fi)
%}%\mycite[a]{key}-->Autor (Jahr:a)

% 2010-04-22: Autorennamen in Kapitälchen
%\expandafter\let\expandafter\citepT\csname citet \endcsname
%\expandafter\renewcommand\csname citet
%\endcsname[2][]{{\scshape\citepT[\ifx\relax#1\relax\else#1\fi]{#2}}}

%\expandafter\let\expandafter\citepAuthor\csname citeauthor \endcsname
%\expandafter\renewcommand\csname citeauthor
%\endcsname[2][]{{\scshape\citepAuthor[\ifx\relax#1\relax\else#1\fi]{#2}}}

\renewcommand*{\mkbibnamelast}[1]{\textsc{#1}}

\AtBeginBibliography{%
  \renewcommand*\mkbibnamefirst[1]{\bfseries{#1}}
  \renewcommand*\mkbibnamelast[1]{\bfseries{#1}}
  \renewcommand*\mkbibnameprefix[1]{\bfseries{#1}}
  \renewcommand*\mkbibnameaffix[1]{\bfseries{#1}}
  \DeclareFieldFormat{year}{\bfseries{#1}}
  \DeclareFieldFormat{labelyear}{\bfseries{\mkbibemph{\mknumalph{#1}}}}
}

\defbibheading{webpage}{\section{Internetquellen}}
\defbibheading{classic}{\section{Klassische Literatur}}

\addtolength{\bibitemsep}{\baselineskip} 

\newfloat{formel}{H}{for}
\floatname{formel}{Formel}

\newcommand{\bigsum}{\displaystyle\sum}

\addto\captionsngerman{
  \renewcommand{\listfigurename}{Abbildungsverzeichnis}
  \renewcommand{\figurename}{Abbildung}
  \renewcommand{\thefigure}{\arabic{chapter}.\arabic{figure}}
  \renewcommand{\thetable}{\arabic{table}}
  %\renewcommand{\thelstlisting}{\arabic{lstlisting}}
  %\renewcommand{\captionlabelfont}{\small \bf}
  %\renewcommand{\captionfont}{\small}
}

\clubpenalty = 10000
\widowpenalty = 10000 \displaywidowpenalty = 10000

\ifx\pdfoutput\undefined
  \usepackage[dvips]{graphicx}
\else
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  \pdfcompresslevel=9
  \pdfpageheight=297mm
  \pdfpagewidth=210mm
\fi

% Seitenlayout
\setlength\headheight{8mm}
\setlength\topmargin{-13,4mm}
%\setlength\voffset{25,0mm}
\setlength\oddsidemargin{-0,4mm}
\setlength\evensidemargin{-0,4mm}
\setlength\hoffset{15,0mm}
\setlength\textwidth{150mm}
\setlength\textheight{242mm}

% Absatzeinstellungen
\setlength\parindent{0mm}
\setlength\parskip{2ex}

% Durch die folgende Zeile wird bestimmt, dass die Überschriften
% erster Ordnung nicht so weit nach unten geschoben werden.
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\vspace*{-20pt}}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
\markboth{#1}{}}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage} % Rechtsbündig Seitennummer
\fancyhead[C]{\textit{ \nouppercase{\leftmark}}} % C = Centered
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancypagestyle{plain}{% Auch für chapter gleiche Formatierung daher plain-stil editiert
\fancyhead[R]{} %hier könnte man auch Head-Einträge für die jeweils 
\fancyhead[C]{} %ersten Seiten eines Kapitels machen
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}% Zeilenabstand
}
\makeatletter
\renewcommand*{\@addchap}{}
\def\@addchap[#1]#2{\@schapter{#2}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
\chaptermark{#1} %Damit auch bei den addchap-Kapiteln in der Kopfzeile etwas steht
%\if@twoside\@mkboth{#1}{}\else\@mkboth{}{#1}\fi
}
\makeatother

\linespread{1.5}

\errorcontextlines=999

%% Makros zur Erstellung der Titelseite

%% Titelseite für ein Projekt, an dem eine Person wirkt
%% #1 Vorname, Nachname
%% #2 Straße, Hausnummer
%% #3 PLZ, Ort
%% #4 Matrikelnummer
%% #5 Erstgutachter
%% #6 Zweitgutachter
%% #7 Studiensemester
%% #8 Voraussichtlicher Studienabschluss
\newcommand{\titelseite}[7]{
  \begin{titlepage}
	\setlength{\hoffset}{+5,5mm}
	\begin{flushleft}
		\includegraphics[height=13mm]{bilder/VWA-Emscher-Lippe}
		\hspace*{\fill}
		\includegraphics[height=13mm]{bilder/FHGE}
	\end{flushleft}
    \centering{
     \LARGE Westfälische Verwaltungs- und Wirtschaftsakademie Emscher-Lippe\\Westfälische Hochschule
     \\[24pt]
      %%\chair \\[30pt]
   	}
    {\Large \project \\[30pt]}
    {\large \textbf{\title}}\\
    \vfill
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \center
      Vorgelegt von\\
      \textbf{#1}\\
      #2 \\
      #3 \\
      Matrikelnummer: #4 \\[30pt]
      Abgabedatum: \abgabedatum \\[40pt]
      \begin{tabular} { l l }
        Erstgutachter: & #5 \\
        %Zweitgutachter: & #6 \\
        Studiensemester: & #6 \\
        Voraussichtlicher \\
        Studienabschluss: & #7 \\
      \end{tabular}
    \end{minipage}
  \end{titlepage}
}

%% Makros zur Erstellung der eidesstattlichen Versicherung

%% Eid einer Person
%% #1 Datum
%% #2 Vorname, Nachname
\newcommand{\eid}[2] {
  \chapter*{Ehrenwörtliche Versicherung}
  \label{eid}
%  Ich versichere an Eides statt durch meine Unterschrift, dass ich die vorstehende Arbeit selbständig und ohne fremde Hilfe angefertigt und alle Stellen, die ich wörtlich oder annähernd wörtlich aus Veröffentlichungen entnommen habe, als solche kenntlich gemacht habe, mich auch keiner anderen als der angegebenen Literatur oder sonstiger Hilfsmittel bedient habe. Die Arbeit hat in dieser oder ähnlicher Form noch keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegen.
  Ich versichere, dass ich diese Bachelor-Thesis selbstständig angefertigt, alle Hilfen und Hilfsmittel angegeben und alle wörtlichen oder dem Sinne nach aus Veröffentlichungen oder anderen Quellen, auch dem Internet, entnommenen Inhalte kenntlich gemacht habe.

  #1\\ \\ \\(#2)
}

%% Eid mehrerer Personen
%% #1 Datum
%% #2 Vornamen, Nachnamen
\newcommand{\teameid}[2] {
  \chapter*{Eidesstattliche Versicherung}
  \label{eid}
  Wir versichern an Eides statt durch unsere Unterschriften, dass wir die vorstehende Arbeit selbständig und ohne fremde Hilfe angefertigt und alle Stellen, die wir wörtlich oder annähernd wörtlich aus Veröffentlichungen entnommen haben, als solche kenntlich gemacht haben, uns auch keiner anderen als der angegebenen Literatur oder sonstiger Hilfsmittel bedient haben. Die Arbeit hat in dieser oder ähnlicher Form noch keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegen.

  #1\\ \\ \\#2
}

%% Makros für Formeln

\definecolor{hellgrau}{gray}{0.9}

\lstdefinestyle{javaStyle}{
  basicstyle=\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{hellgrau},
  keywordstyle=\bfseries,
  showstringspaces=false,
  language=Java,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  stepnumber=2,
  numbersep=5pt,
  extendedchars=true,
  xleftmargin=2em,
  lineskip=-1pt,
  tabsize=3,
  breaklines
}

\lstdefinestyle{prologStyle}{
  basicstyle=\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{hellgrau},
  keywordstyle=\bfseries,
  showstringspaces=false,
  language=Prolog,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  extendedchars=true,
  xleftmargin=2em,
  lineskip=-1pt,
  tabsize=3,
  breaklines
}

%% Neues Environment fuer Java-Quellcode
%% #1 = "caption={Hier eigene Überschrift}, label={Hier eigenes Label}"
\lstnewenvironment{javacode}[1][]{
  \lstset{style=javaStyle,#1}
}{}

%% Neues Environment fuer Prolog-Quellcode
%% #1 = "caption={Hier eigene Überschrift}, label={Hier eigenes Label}"
\lstnewenvironment{prologcode}[1][]{
  \lstset{style=prologStyle, captionpos=b, #1}
}{}

%% Befehl zum Einbinden von Java-Quellcode aus Datei
%% #1 = Dateiname relativ zu src-Verzeichnis
%% #2 = Beschriftung
%% #3 = Label
\newcommand{\javafile}[3]{
  \lstinputlisting[captionpos=b, caption={#2}, label={#3}, style=javaStyle]{src/#1}
}

%% Befehl zum Einbinden von Prolog-Quellcode aus Datei
%% #1 = Dateiname relativ zu src-Verzeichnis
%% #2 = Beschriftung
%% #3 = Label
\newcommand{\prologfile}[3]{
  \lstinputlisting[captionpos=b, caption={#2}, label={#3}, style=prologStyle]{src/#1}
}

%% Befehl zum Einbinden von Java-Quellcode aus Datei
%% #1 = Dateiname relativ zu src-Verzeichnis
%% #2 = Beschriftung
%% #3 = Label
\newcommand{\javaext}[3]{
  {\ttfamily
  \linespread{1.0}
  \javafile{#1}{#2}{#3}}
}

%% Befehl zum Einbinden von Java-Quellcode aus Datei
%% #1 = Dateiname relativ zu src-Verzeichnis
%% #2 = Beschriftung
%% #3 = Label
\newcommand{\prologext}[3]{
  {\ttfamily
  \linespread{1.0}
  \prologfile{#1}{#2}{#3}}
}

%% Einbindung eines Bildes aus einer Bilddatei
%% #1 = Label für \ref-Verweise
%% #2 = Name der Bilddatei mit Endung (jpg, png) relativ zu images-Verzeichnis
%% #3 = Beschriftung
\newcommand{\img}[3]{
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6.\textwidth]{images/#2}
      \vskip -0.6cm
      \caption{#3}
      \label{#1}
      \vskip -0.2cm
    \end{center}
  \end{figure}
}

%% Einbindung eines Bildes aus einer PDF-Datei
%% #1 = Label für \ref-Verweise
%% #2 = Name der PDF-Datei ohne Endung relativ zu images-Verzeichnis
%% #3 = Beschriftung
%% #4 = Seite im PDF
\newcommand{\pdfimg}[4]{
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=1.\textwidth, page=#4]{images/#2}
      \vskip -0.6cm
      \caption{#3}
      \label{#1}
      \vskip -0.2cm
    \end{center}
  \end{figure}
}

%% Umgebung für Fließtext um ein Bild
%% #1 = Ausrichtung: r, l, i, ...
%% #2 = Breite des Bildes in cm
%% #3 = Name des Bildes ohne Endung relativ zu images-Verzeichnis
%% #4 = Beschriftung
%% #5 = Label für \ref-Verweise
\newcommand{\fliesstext}[5]{
  \begin{wrapfigure}{#1}{#2cm}
    \includegraphics[width=#2cm]{images/#3}
    \caption{#4}
    \label{#5}
  \end{wrapfigure}
}

%% Nützliche Makros zum Highlighten von Textstellen

%% Terme in Schrägschrift
\newcommand{\term}[1]{\textit{#1}}
%% 'Kaputte' Stellen markieren
\newcommand{\fixme}[1]{\textbf{\textcolor{red}{[FIXME]}} #1}
%% Unfertige Stellen markieren
\newcommand{\todo}[1]{\textbf{\textcolor{yellow}{[TODO]}} #1}
%% Unwichtige Stelle markieren
\newcommand{\deleteme}[1]{\textbf{\textcolor{red}{[DELETEME]}} #1}
%% Grüne Markierung
\newcommand{\info}[1]{\textcolor{green}{#1}}
%% Rote Markierung
\newcommand{\alert}[1]{\textcolor{red}{#1}}

%% Alle Grafiken zentrieren
\makeatletter
\renewenvironment{figure}[1][]{%
      \@float{figure}%
    \centering}{\end@float}
\makeatother  

\newcommand{\rem}[1]{}    